\vspace*{-1cm}
\section{Tricks und Umformungen}
\begin{Rezept}{$f(b)-f(a)$}{}
Falls irgendwo die Differenz einer Funktion auftaucht, kann oft der Fundamentalsatz genutzt werden
\[ f(b)-f(a) = \int_a^b \frac{\partial f}{\partial x} ~ dx \]
\end{Rezept}

\begin{Rezept}{Beweise, dass z(t) konstant ist}{}
\centering
$z(t)$ konstant $\Longleftrightarrow z'(t) = 0$ bzw $\nabla z(t) = \vek{\frac{\partial z_1}{\partial t}}{\vdots}{\frac{\partial z_n}{\partial t}} = \vek{0}{\vdots}{0}$ also $\forall i \in \{1,\hdots,n\} :\frac{\partial z_i}{\partial t} = 0$
\end{Rezept}
